[Bluestraggler.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bluestraggler.jpg "fig:Bluestraggler.jpg")
[WhiteDwarf.in.NGC6397.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:WhiteDwarf.in.NGC6397.jpg "fig:WhiteDwarf.in.NGC6397.jpg")中的藍掉隊星。\]\]
**藍掉隊星**（，**BSS**），或稱藍離散星、吸血鬼恆星，是[疏散星團或](../Page/疏散星團.md "wikilink")[球狀星團中與其他成員有相同的](../Page/球狀星團.md "wikilink")[光度](../Page/光度.md "wikilink")，但表面溫度較高的藍色恆星。因此，在星團的赫羅圖中，它們的位置有別於星團的其他成員。藍掉隊星看似違背了現行[恆星演化的標準理論](../Page/恆星演化.md "wikilink")，因為在同時誕生的恆星在赫羅圖上應該很明確的位在同一條曲線上，而由此一位置可以測量出它們原始的[質量](../Page/質量.md "wikilink")。因為藍掉隊星偏離了這條曲線，顯示它們在恆星演化中有不同的經歷。

產生的原因還不是很清楚，但主流的假說是它們原本是[雙星](../Page/雙星.md "wikilink")，經由合併才成為藍掉隊星。兩顆恆星的合併只會創造出一顆質量更大的恆星，這顆恆星的表面溫度會比同年齡的恆星更熱和更亮。如果這種理論是正確的，則藍掉隊星就不會成為[恆星演化理論上的問題](../Page/恆星演化.md "wikilink")，合併後的恆星在核心會有更多的[氫](../Page/氫.md "wikilink")，使它的行為像較年輕的恆星。有證據支持這種看法，在星團內藍掉隊星的數量明顯的與恆星的密集度有關，越密集處的數量越多，特別是在[球狀星團的核心區域](../Page/球狀星團.md "wikilink")。因為在單位體積內的恆星數目越多，碰撞和密接的機會越高，而星團內確實比其他區域更容易發生。

檢驗這種假說的一種方法是研究藍掉隊星中的[脈動變星](../Page/變星#脈動變星.md "wikilink")。在[星震學中](../Page/星震學.md "wikilink")，合併的恆星在脈動上的特性會與一般的恆星有所不同，或許可以測量出其間的差異。儘管在擁擠的區域中經常能找到小[光度振幅的藍掉隊星](../Page/光度學（天文）.md "wikilink")，然而，在缺乏明顯的藍掉隊脈動星下，脈動的測量是非常困難的。

藍掉隊星的自轉迅速，通常都在太陽的75倍以上，質量也是星團中其他成員的2-3倍。最近的研究顯示藍掉隊星的碳和氧比附近區域的其他恆星要少，這意味著一顆恆星的變熱和變藍是從軌道上的另一顆恆星攫取物質所導致的；而質量被竊取的恆星會使得原本在深層含有較多碳和氧等重元素的區域被暴露在表面。

## 其他類型

"黃"或"紅掉隊星"是顏色位於紅巨星分支但是比次巨星分支明亮的轉折點上的恆星，這些恆星已經證實存在於[疏散星團和](../Page/疏散星團.md "wikilink")[球狀星團內](../Page/球狀星團.md "wikilink")。這些也許是藍掉隊星朝巨星分支上演變中的恆星\[1\]。

## 相關條目

  - [大陵五型變星](../Page/大陵五型變星.md "wikilink")
  - [鳳凰座SX型變星](../Page/鳳凰座SX型變星.md "wikilink")

## 參考資料

  -
  -
  - Becker, Kate. Rejuvenating Ancient Stars. Sky & Telescope. Jan.
    2007: 24.

  - Weaver, Donna, Mike Shara, and Rex Saffer. Hubble Catches up with a
    Blue Straggler Star. 1997.
    <http://hubblesite.org/newscenter/archive/releases/1997/35/text/>.

  - Nemiroff, Robert, and Jerry Bonnell. Astronomy Picture of the Day –
    Blue Straggler Stars. 2000.
    <http://antwrp.gsfc.nasa.gov/apod/ap00622.html>.

## 外部連結

  - [Origin of Strange 'Blue Straggler' Stars Pinned
    Down](http://www.space.com/scienceastronomy/061005_blue_stragglers.html)
    - Astronomers discover evidence that the stars are stealing fuel
    from their neighbors; Space.com, 5 October 2006.
  - [The radial distribution of blue straggler stars and the nature of
    their progenitors](http://xxx.lanl.gov/abs/astro-ph/0609220), M.
    Mapelli, S. Sigurdsson, F. R. Ferraro, M. Colpi, A. Possenti, B.
    Lanzoni, 2006.

[B](../Category/恆星類型.md "wikilink") [B](../Category/星團.md "wikilink")

1.  [The Blue Straggler and Main-Sequence Binary Population of the
    low-mass globular cluster
    Palomar 13](http://www.iop.org/EJ/article/1538-3881/128/6/3019/204303.text.html),
    L. Lee Clark & Eric L. Sandquist, 2004.